\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

Топографические карты местности позволяют точно узнать такие данные, как: размеры,
форма, ландшафт, перепады высот и некоторые другие сведения. Полнота содержания и точность
топографических карт позволяют решать множество технических задач.

Возможны два способа получения топографических карт местности. Первый "--- путем
наземных измерений и второй "--- выполнение аэрофотосъёмки, т.е. путем
фотографирования с летательного аппарата. Преимущества второго варианта очевидны,
скорость съёмки многократно превышает наземные способы измерений.

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Постановка задачи}
\nobreakingbeforechapters

\section{Цель}

Главная цель настоящей работы заключается в разработке программного обеспечения для
управления аэрофотосъёмочным комплексом <<Ракурс>>. Его краткое описание представлено
в разделе \ref{cha:fgyros}.

\chapter{Описание устройства}
\label{cha:fgyros}

\section{Назначение}

Аэрофотосъёмочный комплекс <<Ракурс>> предназначен для выполнения топографической фотосъёмки
для наблюдения или анализа местности с борта воздушного судна (самолет, вертолет).

\section{Состав}

Устройство представляет собой комплекс изделий, состоящий из:

\begin{itemize}
\item гиростабилизированной платформы с установленной на ней аэрофотокамерой
      <<Ракурс Надир 3>> (ГСП);
\item бортового сервера <<БС-01>> (БС);
\item бортового компьютера (БК).
\end{itemize}

Внешний вид ГСП и БС представлены на рисунках \ref{ris:gsp}-\ref{ris:bs};

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figures/gsp}}
    \caption{Внешний вид ГСП}
\label{ris:gsp}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/bs}}
    \caption{Внешний вид БС}
\label{ris:bs}
\end{figure}

БС и ГСП соединены между собой Ethernet-интерфейсом. БК может подключаться
к БС как по Ethernet, так и через Wi-Fi. В БС и ГСП для управления <<железом>>
используется миникомпьютер \textsl{Raspberry Pi CM4}.

\section{Задачи}

БК предназначен для управления всем аэрофотосъёмочным комплексом.
ГСП должно управлять гиростабилизированной платформой, модулем ГНСС, а также
камерой. Полученные снимки должны сохраняться на БС с вшитыми данными ГНСС в
метаданные. На БС должна работать индикация режима работы системы.

\chapter{Архитектура}

У нас имеются три устройства, которые находятся в одной локальной сети.
Поэтому было решено использовать средства сетевого взаимодействия "--- сокеты.

На ГСП будет запущен демон, который управляет всем необходимым <<железом>>
и принимает команды от БК. На БС решено было поднять веб-интерфейс, который
получает команды от любого устройства (в том числе и от БК) и отправляет их на ГСП. 
Для управления индикаторами и инициализации всей системы было принято решение "--- написать
отдельное приложение на Python.

Для разработки демона был выбран язык программирования C++, т.к. миникомпьютер, который
используется для управления <<железом>>, не обладает высокой вычислительной мощностью.
Это же применимо и для БС "--- для создания веб-интерфейса будет использоваться фреймворк
Wt для C++.

\section{Демон}

Демон управляет всем <<железом>> и выполняет основные функции необходимые
для выполнения топографической фотосъёмки:

\begin{itemize}
\item настраивает ГНСС-модуль и получает с него данные;
\item управляет моторами гиростабилизированной платформы;
\item управляет камерой;
\item добавляет ГНСС данные в метаданные снимков. 
\end{itemize}

Управление демоном осуществляется через получение команд по датаграммному сокету.
На каждую полученную команду отправляется ответ об выполнении.

Информирование веб-интерфейса и ПО для управления индикаторами происходит
по отдельным датаграммным сокетам.

Некоторые события, о которых информирует демон:

\begin{itemize}
\item о состоянии системы (неисправности, например, о плохом сигнале ГНСС);
\item о получении нового снимка. 
\end{itemize}

Также есть режим управления по внешнему сигналу (TTL режим) для него используется
отдельный датаграммный сокет.

Итого демон использует 4 сокета. Можно было использовать меньшее количество, но
тогда значительно возрастает сложность реализации ПО.

\section{Веб-интерфейс}

Веб-интерейс "--- основной способ управления всем комплексом. Его интерфейс представлен
на рисунках \ref{ris:ui-begin}-\ref{ris:ui-end}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/ui-begin}}
    \caption{Веб-интерфейс на компьютере}
\label{ris:ui-begin}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figures/ui-end}}
    \caption{Веб-интерфейс на телефоне}
\label{ris:ui-end}
\end{figure}

\section{ПО для управления индикаторами}

Данное ПО отвечает за запуск системы и управление индикаторами. А также при
активированном TTL режиме отправляет команды на съёмку демону.

\chapter{Реализация}

\section{Класс-обёртка для работы с сокетами}

Для работы с сокетами был написан класс-обёртка Socket. Его код представлен ниже.

\subsection{socket.h}

\inputminted[fontsize=\footnotesize, breaklines]{cpp}{../socket.h}

\subsection{socket.cpp}

\inputminted[fontsize=\footnotesize, breaklines]{cpp}{../socket.cpp}

\section{Протокол коммуникации}

Для взаимодействия приложений между собой используется текстовый протокол.

Для удобства работы с ним были написаны вспомогательные функции. Их код
приведён ниже.

\inputminted[fontsize=\footnotesize, breaklines]{cpp}{../helper.cpp}

\backmatter

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

При разработке ПО для аэрофотосъёмочного комплекса <<Ракурс>> были получены навыки
по работе с сокетами, потоками, а также по написанию библиотек для управления различными
устройствами (моторами ГСП, ГНСС-модулем, камерой и др).

Также были решены актуальные проблемы при автоматическом составлении топографических карт
с помощью летательных аппаратов.

\end{document}
